**邱福龍**（，），生於[香港](../Page/香港.md "wikilink")，是著名[香港漫畫家](../Page/香港漫畫.md "wikilink")，自小熱愛畫[漫畫](../Page/漫畫.md "wikilink")。他早年在[香港島](../Page/香港島.md "wikilink")[華富邨長大](../Page/華富邨.md "wikilink")，畢業於華富邨寶血小學。

## 簡歷

1978年7月進入[香港漫畫圈](../Page/香港漫畫.md "wikilink")，跟隨主筆[白金龍](../Page/白金龍.md "wikilink")，負責一般的[助理工作](../Page/漫畫助理.md "wikilink")。一個月後，因家庭極力反對下，終告離職，重返校園。

1980年1月，他不理家人反對，重返[玉郎機構](../Page/玉郎機構.md "wikilink")，加入“[玉郎御林軍](../Page/玉郎御林軍.md "wikilink")”（[黃玉郎當時的助理團別稱](../Page/黃玉郎.md "wikilink")），並得到公司賞識，開始在《[龍虎門](../Page/龍虎門.md "wikilink")》、《[如來神掌](../Page/如來神掌.md "wikilink")》、《[醉拳](../Page/醉拳.md "wikilink")》繪畫彩色封面，開創了[香港漫畫以人手繪製彩圖](../Page/香港漫畫.md "wikilink")（[水墨及](../Page/水墨.md "wikilink")[彩稿製作](../Page/彩稿.md "wikilink")）的先河，代替了傳統的人工[分色](../Page/分色.md "wikilink")，成為漫畫行中的首位繪畫彩稿封面的美術師。這段期間也曾為《[小強漫畫集](../Page/小強漫畫集.md "wikilink")》、《[漫畫王](../Page/漫畫王.md "wikilink")》、《[玉郎漫畫](../Page/玉郎漫畫.md "wikilink")》寫稿、繪畫封面及書內插畫，一幹便十餘年。

1987年股災和涉嫌訛騙事件，令黃玉郎惹上官非而入獄，玉郎集團易主並改名為[文化傳信](../Page/文化傳信.md "wikilink")。

及後邱福龍發覺當漫畫助理的作為有限，便萌生出版個人漫畫之念頭。
1988年計劃出版[福龍漫畫](../Page/福龍漫畫.md "wikilink")，後因信心問題而告吹。年餘後，在文化傳信支持下，積極籌備一本較商業的漫畫，亦即是1989年8月22日出版的首本個人單行本《[鐵將縱橫](../Page/鐵將縱橫.md "wikilink")》，但只寫了第1至17期，便因合約問題而離開公司，由主筆[李志清接手續繪](../Page/李志清.md "wikilink")。

1991年4月轉投[龍乘風出版社](../Page/龍乘風出版社.md "wikilink")，編寫綜合漫畫《[公仔書](../Page/公仔書.md "wikilink")》第1、2期。

1991年7月，出版改編自日本小說《[宮本武藏](../Page/宮本武藏.md "wikilink")》的長編武俠漫畫《[東方不敗](../Page/東方不敗.md "wikilink")》，但亦只寫了第1至20期，《東方不敗》便由其他主筆接手。

1992年7月，邱福龍與合夥經營書屋「漫畫天下」的葉國成組成[騰龍出版社](../Page/騰龍出版社.md "wikilink")，出版精裝科幻漫畫《[龍神](../Page/龍神.md "wikilink")》，銷量空前成功，可說是邱福龍的代表作。

但1993年年黃玉郎出獄後，邱福龍放棄與葉國成合作而改投黃玉郎新組的公司[玉皇朝](../Page/玉皇朝.md "wikilink")，擔任旗下漫畫刊物的美術總監。如此一來，《龍神》出版至第5期便無疾而終，葉國成也因邱福龍的離開而令生意虧本，更引致後來的一場官司的發生。
邱福龍與及其騰龍時代的助理班底，在玉皇朝的首要工作，便是製作黃玉郎著的《[天子傳奇](../Page/天子傳奇.md "wikilink")》。

1996年，邱福龍重新編繪黃玉郎的名著《[小魔神](../Page/小魔神.md "wikilink")》。

1998年，邱福龍編繪《[超人迪加](../Page/超人迪加.md "wikilink")》的香港版。

1999年，玉皇朝奪得《龍神》的版權，邱福龍於是得以於2000年將新《龍神》續繪。

2002年，邱福龍編繪以西遊記為藍本的《[大聖王](../Page/大聖王.md "wikilink")》。

至今，大部份以黃玉郎名義出版的漫畫，例如《[神兵玄奇](../Page/神兵玄奇.md "wikilink")》、《[新-{著}-龍虎門](../Page/新著龍虎門.md "wikilink")》等，大多是由邱福龍作美術總監，負責角色的設定、封面草稿、以及代筆起稿，但亦因此難以兼顧自己的作品。
歸根究底，港漫助理制度的問題，令邱福龍終究擺脫不了「當漫畫助理的作為有限」的客觀必然。

2007年，邱福龍完成《火雲邪神》決定獨立發展，自組「福龍動漫畫有限公司」，不過因其製作班底及作品皆與「玉皇朝」有關，有傳聞「福龍動漫畫有限公司」只是「玉皇朝」的子公司，好讓邱福龍以自己名義出版自己作品。但傳聞未經證實。

2008年，邱福龍借神兵之名，推出《神兵玄奇4》故事描述主角紀辰天如何由窮小子，誤墜異空間的種種遭遇。

2008年，黃玉郎重拾《醉拳》版權，以邱福龍主編《[黃玉郎醉拳](../Page/黃玉郎醉拳.md "wikilink")》，12月3日出版。

2009年，《神兵4》第63期後記，聲稱已經透過廖瑞賢協助，取得台灣名作家[九把刀的作品](../Page/九把刀.md "wikilink")《少林第八銅人》的改編權利，在《神兵4》結束後推出此一新作。

2010年，8月再下一城，推出[九把刀另一本作品](../Page/九把刀.md "wikilink")《功夫》漫畫版。

2011年，5月推出《少林寺第八銅人外傳》，8月推出《[刺·皇](../Page/刺皇.md "wikilink")》。

2012年，邱福龍脫離「玉皇朝」，自立門戶成立公司「DARK」，於2月重新推出《[鐵將縱橫](../Page/鐵將縱橫.md "wikilink")》。

## 風格

邱福龍深受歐美及日本的漫畫、插畫家影嚮，他的繪畫技巧全是自學得來的，筆法蒼勁有力，色感強烈，對[透視掌握尤其精湛](../Page/透視.md "wikilink")。

## 影響

現今玉皇朝出品的漫畫，其風格就是建基於邱福龍。
他蒼勁的風格與[馬榮成的細緻風格在港漫界可謂並足而立](../Page/馬榮成.md "wikilink")。

## 評價

邱福龍的名氣並沒有[黃玉郎](../Page/黃玉郎.md "wikilink")、[馬榮成或](../Page/馬榮成.md "wikilink")[溫日良大](../Page/溫日良.md "wikilink")，大概因其性格比較低調。很多人認為以黃玉郎名義出版的漫畫是黃玉郎本人所畫，但其實很多都以邱福龍代筆。早期的邱福龍作品經常嚴重脫期，像《東方不敗》、《鐵將縱橫》，創刊時定為雙週刊，但之後一期比一期遲出版，有時兩期相隔多月，又往往出版至十多期換了其他人為主筆，難以積聚讀者群。但2002年之後的作品已大幅改善了脫期易手狀況。

## 漫畫作品

[HK_Kln_Park_Hong_Kong_Avenue_of_Comic_Stars_Khoo_Fuk_Lung_James_Dragon_Lord_view_up_Oct-2012.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Kln_Park_Hong_Kong_Avenue_of_Comic_Stars_Khoo_Fuk_Lung_James_Dragon_Lord_view_up_Oct-2012.JPG "fig:HK_Kln_Park_Hong_Kong_Avenue_of_Comic_Stars_Khoo_Fuk_Lung_James_Dragon_Lord_view_up_Oct-2012.JPG")

  - 《[邱福龍勁畫集](../Page/邱福龍勁畫集.md "wikilink")》
  - 1990年《[鐵將縱橫](../Page/鐵將縱橫.md "wikilink")》(全46期，編繪至17期)
  - 1991年《[公仔書](../Page/公仔書.md "wikilink")》
  - 1991年《[東方不敗](../Page/東方不敗.md "wikilink")》(全52期，編繪至20期)
  - 1992年《[龍神](../Page/龍神.md "wikilink")》
  - 1996年《[小魔神](../Page/小魔神.md "wikilink")》
  - 1998年《[超人迪加](../Page/超人迪加.md "wikilink")》(全8期)
  - 1999年《新著[龍神](../Page/龍神.md "wikilink")》(全38期)
  - 2002年《[大聖王](../Page/大聖王.md "wikilink")》(全157期)
  - 2007年《[火雲邪神](../Page/火雲邪神.md "wikilink")》
  - 2008年《[神兵4](../Page/神兵4.md "wikilink")》
  - 2009年《[少林寺第八銅人](../Page/少林寺第八銅人.md "wikilink")》(全60期)
  - 2010年《[功夫](../Page/功夫.md "wikilink")》(全36期)
  - 2011年《[少林寺第八銅人外傳](../Page/少林寺第八銅人外傳.md "wikilink")》(全16期)
  - 2011年《[刺·皇](../Page/刺皇.md "wikilink")》(全20期)
  - 2012年《[鐵將縱橫](../Page/鐵將縱橫.md "wikilink")》
  - 2016年《[山海逆戰](../Page/山海逆戰.md "wikilink")》

## 外部連結

  - [Hong Kong and Guangdong
    Artists](http://www.hkartclub.com/painting/painting79.html)
  - [八方人物：信港漫未死　邱福龍黑暗中等光](http://www1.hk.apple.nextmedia.com/template/apple/art_main.php?iss_id=20120210&sec_id=4104&art_id=16058553)

[Category:1964年出生](../Category/1964年出生.md "wikilink")
[Category:在世人物](../Category/在世人物.md "wikilink")
[Category:邱姓](../Category/邱姓.md "wikilink")
[Category:邱福龍](../Category/邱福龍.md "wikilink")
[Category:香港漫畫家](../Category/香港漫畫家.md "wikilink")